\putdate{18}{05}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\begin{example}
	$  \Omega \coloneqq \bigsqcup\limits_{k=1}^\infty A_k  $\\ Натянем на $ \{A_n\} $ $ \sigma $-алгебру -- всевозможные объединения $ A_k $.\\
	Тогда любая измеримая $ \eta  $ постоянна на $ A_k ~ \forall k$. Обозначим её значения $ c_k $. \\
	По линейности матожидания достаточно выполнить условие на каждом $ A_k $:\\
	$ E(\xi\1_{A_k}) = E(\eta\1_{A_k}) = P(A_k)\cdot c_k $\\
	Итак, $ \eta(w) =c_k= \frac{E(\xi\1_{A_k})}{P(A_k)} $ при $ w \in A_k $.
	
	Таким образом интуитивный смысл условного матожидания на дизъюнктных множествах -- усреднение случайной величины на этих множествам.
	
	Пример -- делим дорогу на участки, считаем среднюю скорость на каждом. Исходная величина -- непрерывная скорость.
\end{example}

\begin{definition}
	$ \mu $ и $ \nu $ -- меры на $ \sigma $-алгебре $ \mathcal{B} $ \\
	$ \mu $ абсолютно непрерывна относительно $ \nu $ \\
	$ \mu \ll \nu $ если $ \forall e \in \mathcal{B}~\nu e = 0 \Rightarrow \mu e = 0$\\
\end{definition}

\begin{theorem}[Радона-Никодима] $ \mu $ и $ \nu $ конечные меры на $ \mathcal{B} $ и $ \mu \ll \nu $. Тогда $ \exists w\ge 0 $, суммируемая относительно $ \nu $, т.ч. $ \mu A = \int_{A}^{} w~d\nu$
\end{theorem}

\begin{theorem} Если $ E|\xi| < +\infty $, то существует $ E(\xi|A) $ и оно $ < +\infty $ п.н.
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ \xi_\pm $\\$ \mu_\pm A \coloneqq E(\xi_\pm\1_{A})$ при $ A \in \mathcal{A} $ -- конечные меры на $ \mathcal{A} $ и $ \mu_\pm \ll P $\\
	Тогда $ \exists\eta_\pm \ge 0 $ -- измерима относительно $ \mathcal{A} $, суммируема и т.ч. 
	$ E(\xi_\pm\1_{A}) = \mu_\pm A = \int_{A}^{}\eta_\pm dP$\\
	$ \eta \coloneqq \eta_+ - \eta_- $ -- измерима относительно $ \mathcal{A} $\\
	$ E(\xi \1_A) = E(\xi_+\1_A) - E(\xi_-\1_A) = \int_{A}^{}(\eta_+ - \eta_-)dP = \int_{A}^{}\eta dP = E(\eta\1_A)$
	
\end{proof}

\begin{properties}[условного мат. ожидания]\slashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $ E(c|A) = c$
		\begin{proof}
			т.к. подходит
		\end{proof}
		\item $ E(\xi|A) $ линейно по $ \xi $
		\item $ \mathcal{A}_1 \subset \mathcal{A}_2 \Rightarrow E(\xi|\mathcal{A}_1) = E(E(\xi|\mathcal{A}_2)|\mathcal{A}_1) $
		
		\begin{proof}
			Надо доказать, что правая часть есть $ E(\xi|\mathcal{A}_1) $. \\
			Измеримость относительно $ \mathcal{A}_1 $ есть по определению условного матожидания.\\
			Проверим равенство матожиданий на $ A \in \mathcal{A}_1 $:\\
			$ \eta \coloneqq E(E(\xi|\mathcal{A}_2)|\mathcal{A}_1) $\\
			$ \tilde{\eta} \coloneqq E(\xi|\mathcal{A}_2) $\\
			$ E(\eta\1_A) = E(\tilde{\eta}\1_A) = E(\xi\1_A)~~~ \forall A\in \mathcal{A}_1$\\
		\end{proof}
		\item $ E(E(\xi|\mathcal{A})) = E\xi $
		
		\begin{proof}
			$ E\xi = E(\xi|\{\emptyset, \Omega\}) $  и далее по св-ву 3 для $ \mathcal{A}_1 \coloneqq \{\emptyset, \Omega\} $\\
			$ E(\xi|\{\emptyset, \Omega\}) = E(E(\xi|\mathcal{A})|\{\emptyset, \Omega\}) $~~~ ист.
		\end{proof}
		
		\item Если $ \xi $ -- измеримая относительно $ \mathcal{A} $, то $ E(\xi|\mathcal{A}) = \xi $
		\begin{proof}
			т.к. подходит
		\end{proof}
		\item $ \xi \le \eta \Rightarrow E(\xi|\mathcal{A}) \le E(\eta|\mathcal{A})$ п.н.
		\begin{proof}
			По линейности достаточно доказать
			$ \xi \ge 0 \Rightarrow E(\xi|\mathcal{A}) \ge 0 $.\\
			Подставим  в доказательство существования условного матожидания $ \xi \ge 0 $. Получим, что $ E(\xi|\mathcal{A}) = \eta = \eta_+ \ge 0 $.
		\end{proof}

	\end{enumerate}
	
\end{properties}

\begin{definition}
	$ \eta  $ -- с.в.\\
	$ \sigma(\eta) $ -- наименьшая $ \sigma $-алгебра, относительно которой $ \eta $ измерима. Это $ \sigma $-алгебра, натянутая на $ \{\eta\le t\}_{t\in\R}$.
	
\end{definition}

\begin{definition}
	
	$ E(\xi|\eta) \coloneqq E(\xi|\sigma(\eta)) $
	
\end{definition}

Если $ \eta $ дискретная, то $ \eta = \sum\limits_{k=1}^{\infty} c_k\1_{A_k}$, $ A_k $ дизъюнктны.

\begin{example}$ \eta $ дискретная\\
	$ \mathcal{A} $ натянута на $ A_k: \Omega = \bigsqcup\limits_{k=1}^{\infty}A_k $\\
	$ E(\xi|\mathcal{A}) = \sum\limits_{k=1}^{\infty}a_k\1_{A_k}$\\ $ a_k = \frac{E(\xi\1_{A_k})}{P(A_k)} $\\ 
	$ E( E(\xi|\mathcal{A})) = E(\sum\limits_{k=1}^{\infty}a_k\1_{A_k}) = \sum\limits_{k=1}^{\infty}a_kP(A_k) $\\
	Взяв в этом месте $ \xi \coloneqq \1_{B} $ для события $ B $, получим аналог ф-лы полной вероятности. При этом $ a_k $ будет равно $ \frac{P(A_k\cap B)}{P(A_k)} = P(B|A_k)$.\\
	Таким образом получили некоторое обобщение для матожиданий:\\
	$ E\xi = E( E(\xi|\mathcal{A})) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} P(\eta = c_k) \cdot E(\xi|\eta=c_k)$, где $ E(\xi|\eta=c_k) = E(\xi\1_{\{\eta = c_k\}}) $.\\
	
\end{example}

\begin{properties}[Продолжение]
	\item[7.]
	$ \xi $ и $ \eta $ независимы $ \Rightarrow E(\xi|\eta) = E\xi $
	\begin{proof}
		Докажем, что $ E\xi $ подходит.\\
		Оно измеримо, т.к. константа.
		Осталось $ \forall A = \{\eta \le t\} $ проверить равенства $ E(\xi\1_A) = E(E\xi\1_A) = E\xi P(\eta \le t) $ \\
		Хотим $ E(\xi\1_{\{\eta \le t\}}) = P(\eta \le t) E\xi $\\
				$ E_{\xi_+} = \int_{0}^{\infty} P(\xi \ge s)ds$ по 8-му св-ву матожидания.\\
Проинтегрируем такое равенство: $ P(\xi\1_{\{\eta \le t\}} \ge s) = P(\xi \ge s, \eta \le t) \eqwhy{\t{независ.}} P(\xi \ge s)P(\eta \le t) $, где $ s \ge 0 $.\\
Получим
		$ \int_{0}^{\infty} P(\xi\1_{\{\eta \le t\}} \ge s) = P(\eta \le t)$.
		
		Для функций, принимающих отрицательные значения, раскладываем на положительную и отрицательную составляющие и пользуемся линейностью.
	\end{proof}
\end{properties}

\begin{example}
	$ N,\xi_1, \xi_2, \dots $ -- независимые с.в.\\
	$ \xi_1, \xi_2, \dots $ -- одинаково распределены $ E\xi_1 = a $\\
	$ E(\sum\limits_{k=1}^{N}\xi_k) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}P(N=n)E(\sum\limits_{k=1}^{N}\xi_k|N=n)  = $

	$ 	  E(\sum\limits_{k=1}^{n}\xi_k) = \sum\limits_{k=1}^{n}E\xi_k = na $
	$ = \sum\limits_{n=1}^{\infty} P(N=n)na = ENa$
	
\end{example}

\begin{exerc}
	$ D(\sum\limits_{k=1}^{N}\xi_k) = ? $\\
	Через $ E\xi_1, D\xi_1, EN, DN $.
\end{exerc}

\begin{definition}[Мартингал]
	$ (\Omega, \mathcal{F}, P) $ -- вероятностное пространство\\
	$ \mathcal{A}_0 \subset \mathcal{A}_1 \subset  \dots $ -- $ \sigma $-алгебры $ \subset \mathcal{F} $\\
	$ \xi_0, \xi_1, \xi_2, \dots $ -- мартингал, если $ E|\xi_n| < +\infty $\\
	$ \xi_n = E(\xi_{n+1}|\mathcal{A}_n) $
\end{definition}

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		\item Конечный мартингал\\
		$ \xi_n \coloneqq E(\eta|\mathcal{A}_n)$
		\item $ \eta_1 $, $ \eta_2 $, $ \eta_3 $, $ \dots $ -- независимые с.в.\\
		$ P(\eta_k = 1) = P(\eta_k = -1) = \frac{1}{2} $\\
		$ S_n \coloneqq \eta_1 + \eta_2 + \eta_3 +  \cdots + \eta_n$\\
		$ \mathcal{A}_n \coloneqq \sigma(\eta_1, \eta_2, \dots, \eta_n) $\\
		$ E(S_{n+1}|\mathcal{A}_n) = E(S_n+\eta_{n+1}|\mathcal{A}_n) = E(S_n|\mathcal{A}_n) + E(\eta_{n+1}|\mathcal{A}_n) $\\
		$ E(S_n|\mathcal{A}_n) = S_n $ т.к. $ S_n $ измерима относительно $ \mathcal{A}_n $\\
		$ E(\eta_{n+1}|\mathcal{A}_n) \eqwhy{\t{св-во 7}} E\eta_{n+1} = 0 $ т.к. $ \eta_{n+1} $ не зависит от остальных\\
	\end{enumerate}
\end{example}

\Subsection{Марковские цепи}
\begin{definition}
	$ Y $ -- нбчс множество (множество состояний/фазовое пространство)\\
	$ \xi_1 $, $ \xi_2 $, \dots -- последовательность с.в. $ :\Omega \to Y $ -- цепь Маркова, если 
	$ P(\xi_n = a_n | \xi_{n-1} = a_{n-1}, \dots, \xi_0 = a_0) = P(\xi_n = a_n | \xi_{n-1} = a_{n-1}) $
\end{definition}

\begin{remark}
	``Будущее зависит от настоящего, но не зависит от прошлого''
\end{remark}

\begin{remark}
	Распределения вероятности $ \xi_n $ зависят от
	
	- изначального распределения вероятности $ \pi_0 \coloneqq P_{\xi_0} $
	
	- функций перехода $ P(\xi_n=b|\xi_{n-1} = a) \eqqcolon p^{(n)}_{ab} $
	
	
	Будем рассматривать однородные цепи Маркова, где $ p^{(n)}_{ab} = p_{ab} $ (не зависит от $ n $).
\end{remark}

\begin{example}\slashn
	
	\begin{enumerate}
		\item 			Случайное блуждание на прямой\\
		Случайные величины на $ \Z $\\
		$ Y = \Z $\\
		Прыгаем влево или вправо по прямой:\\
		$ P(\xi_n = k+1|\xi_{n-1} = k )  = p$\\
		$ P(\xi_n = k-1|\xi_{n-1} = k )  = 1- p$\\
		Представим иначе эту марковскую цепь:\\
		$ \xi_n \coloneqq \eta_1 + \eta_2 + \dots + \eta_n  $, где $ P(\eta_k = 1) = p $, $ P(\eta_k = -1) = 1-p$
		
		\item
			Случайное блуждание с поглощением\\
			Прыгаем вправо или влево по отрезку, пока не дойдём до одного из концов. В конце стоим.\\
			$ Y = \Z \cap [a,b] $
			
		\item
			Случайное блуждание с отражением\\
			Прыгаем вправо или влево по отрезку. Дойдя до конца, с вероятностью $ 1 $ отскакиваем назад.
	\end{enumerate}
\end{example}

Какова вероятность фиксированной траектории?

\begin{theorem}
	$ P(\xi_0 = a_0, \xi_1 = a_1, \dots, \xi_n= a_n)  = \pi_0(a_0)p_{a_0a_1}p_{a_1a_2}\dots p_{a_{n-1}a_n}$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Индукция.\\
	Переход:\\
	$ P(\xi_0 = a_0, \dots, \xi_n = a_n) = P(\xi_n = a_n|\xi_{n-1}=a_{n-1})P(\xi_0=a_0, \dots, \xi_{n-1}=a_{n-1}) $\\
	$ P(\xi_n = a_n|\xi_{n-1}=a_{n-1}) = p_{a_{n-1}a_n} $
\end{proof}

Почему существуют Марковские цепи?

\begin{theorem}
	$ \pi_0:Y\to[0,1] $\\
	$ p:Y\times Y\to[0,1] $\\
	$ \sum\limits_{a\in Y}^{} \pi_0(a) = 1$ ($ \sim $ изначально где-то стоим)\\
	$ \sum\limits_{b\in Y}^{} p_{ab}=1 ~\forall a\in Y$ ($ \sim $ каждый раз куда-то переходим)\\
	Тогда существует цепь Маркова с начальным распределением $ \pi_0 $ и переходной вероятностью~$p_{ab}$.
\end{theorem}

	Теперь в терминах бесконечных матриц.

\begin{theorem}\slashn\\
	$ \rho $ -- бесконечная матрица переходных вероятностей\\
	$ \pi_n \coloneqq P_{\xi_n} = \pi_0\rho^n $\\
	$ \pi_i $ давайте здесь воспринимать как строку из нбчс числа неотрицательных чисел
\end{theorem}
\begin{proof}
	Индукция.\\
	Переход $ n-1\to n $:\\
	$ \pi_n = \pi_{n-1}\rho $\\
	$ \pi_n(b) = \sum\limits_{a\in Y}^{} \pi_{n-1}(a)p_{ab} = \sum\limits_{a\in Y}^{}P(\xi_n = a)P(\xi_n = b|\xi_{n-1} = a) \eqwhy{\t{ф-ла полной в-ти}} P(\xi_n = b)$\\
	\[ \begin{pmatrix}	\pi_{n-1}(y_0)& \pi_{n-1}(y_1)& \pi_{n-1}(y_2)& \dots \end{pmatrix} \cdot\begin{pmatrix}
	p_{y_1y_1} & p_{y_1y_2} & \cdots &p_{y_1b} & \cdots\\
	p_{y_2y_1} & p_{y_2y_2} & \cdots &p_{y_2b} & \cdots\\
	p_{y_3y_1} & p_{y_3y_2} & \cdots &p_{y_3b} & \cdots\\
	p_{y_4y_1} & p_{y_4y_2} & \cdots &p_{y_4b} & \cdots\\
	\vdots & \vdots & \ddots &\vdots&\ddots	
	\end{pmatrix}\]
\end{proof}

\begin{remark}[Обозначения]
	$ p_{ab}(n)\coloneqq P(\xi_n=b|\xi_0=a) = P(\xi_{n+k}=b|\xi_{k}=a) $ -- вероятность перехода из $ a $ в $ b $ за $ n $ шагов.
\end{remark}

\begin{definition}
	$ \pi $ -- стационарное распределение, если $ \pi = \pi\rho $
\end{definition}

\begin{example}
	Стационарное распределение есть не всегда.\\
	Случайное блуждание на прямой с равным шансом пойти вправо и влево.\\
	Пусть существует стационарное распределение $ \pi $\\
	$ \pi(y) = \pi(y-1)\frac{1}{2}+ \pi(y+1)\frac{1}{2} $\\
	$ 2\pi(y) = \pi(y-1)+\pi(y+1) $\\
	$ \pi(y+1)-\pi(y)=\pi(y)-\pi(y-1) \Rightarrow $ разность между членами последовательности $ = const $\\
	Если она больше $ 0 $, то когда-нибудь превысит $ 1 $. Если она $ 0 $, то вероятность во всех точках $ 0 $. Не бывает ни того, ни другого.
\end{example}